---
layout: post
title: 一个老程序员对 PHPer 们说的话
category: 好文整理
---

本文非原创，由个人在网络阅读后觉得不错转载整理而来，版权归网络相应作者所有。

<!-- more -->

我，一个老程序员，也是一个学生，把玩过甚多语言，大多不精。我既非名牌学校，也不是高学历，仅代表一部分比较蛋疼的人。

接触PHP也是很早了，从04年的OFSTAR开始的，到现在六年了，期间也接触过不少的语言。从脚本JS到底层的C语言。

坦诚的说，我不是个高手，但是我相信自己比大多数人接触的知识面要宽广，深刻些吧。

同时我也是一名学生，从东南大学到西电，对计算机的爱好一波三折。

我这里想说几个问题：

## 语言，语法重要吗？

不重要。重要的编程的基本思想。语言是不相通的，相通的是思想。

PHP作为一门WEB语言，很多童鞋太过于关注其语法，总是天天翻函数，看语法，是的，他们的PHP能力提升了，可如果叫他们转行做PY或者C，甚至是NET，那就是要了他们的命。

为什么呢？就是因为他们单纯地接触PHP，而PHP只是一门脚本语言，抹杀了许多算法和数据结构的东西，而重点强调的是函数。结果让大部分童鞋专注于语法层面，而编程思想得不到提高，很难转行。

这就是JAVA转PHP很容易，而PHP转JAVA很难的原因。这也是有四五年经验的PHPER仍然感觉自己水平提升不咋地的原因。他们精通PHP，但除此之外，啥都不懂。这够了吗?不够。

我发现论坛里不少人总喜欢钻研函数，发现一个函数好用就沾沾自喜好久，而不知道自己已经落后高级程序员很大一截了。

斐波那契数列，如果用递归解答，100分的话，我给0分。这说明这个人没有任何编程思想，不会理清思路，不会推理，不适合搞计算机。就和「约瑟夫环」一样，一旦逻辑稍微复杂，有人就头晕了。至少，高中数学不及格。

我测试新人，必然用「约瑟夫环」考察潜力和逻辑，一旦做不出来，直接全卷0分，对不起。

## 算法和数据结构在WEB开发中重要吗？

很重要。很多人总是说WEB中算法不重要，而不肯钻研这一块，才会出现一个树形结构难倒80%的PHPER。

在他们眼里，一个无限分类就是算法的最高境界。一个递归难倒一半PHP新手，一个很简单的斐波那契数列难倒80%的PHPER（他们不知道循环解法才是最有效的办法，而这在任何语言里面都是经典例子，而绝大部分PHPER不知道，稍微聪明点的会用递归），不知道其他语言的程序员，特别是JAVAER会怎么想的。

你说算法和WEB无关，那你是不是认为斐波那契数列就仅仅是玩游戏的，求老兔子生小兔子的？

你是否知道余弦定理在搜索中的应用很广，而不是高中生拿来算算三角形夹角那样的简单？

算法无论在什么中都是重要的。现在论坛里很多人对算法都是一窍不通，还是看看吧，绝对错不了。

什么算法数据结构和语言一点关系也没有，你认为没关系，那是你内功和层次不够。功夫的修炼有一个层次的。经验 != 技术。

简单的，比如说对于一个数组排序，只有1000个元素的数组排序和10亿个元素的数组的排序一样吗？
求10000以内的素数和100亿以内的素数一样吗？

你不要跟我说他们的算法是一样的，也不要跟我说排序么不就是SORT函数么。更不要说后面的情况你遇不到。你网站规模一大，必须考虑这个东西。底层操作无非就是数字运算。

你更不要跟我说我一个MEMCACHE就就解决了。

这就是大公司比如百度和小公司的面试题为什么很大区别，也是你进不了大公司，做不了核心的原因。

## 学历重不重要？

重要。学历就是你娘，有个好娘家，不愁嫁，至少也轻松些。

我发现有许多人，抱着“越穷越光荣”的心态，喜欢嘲笑高学历的人才（研究僧，烟酒生。。），正如论坛里那篇北大博士生会不会PHP的那篇文章一样的心态，让我想起来，没有文化真可怕这句话。人家博士的知识深度和学习能力，是你无法匹及的，你只能仰望的。人家玩的是编译器。

所以，虚心点，你有你的工作经验，人家有人家的项目经验，不会比你差。出名的那些人有几个不是高学历。李开复，美国博士，联想总裁，军校。

为什么名牌大学的学生感谢新学校给了他一分工作，而下流大学的对学校痛骂不已；因为有人靠知识改变了命运，有人没有。这就是为什么有人觉得生活很美好，有人天天骂娘；有人感谢教育，有人天天痛骂学校的原因。

## 教材重不重要？

看什么教材了。有的人喜欢笑话学生看死书。我想告诉你，写教科书的人都是博士，教授，能看懂书的人，很牛叉。当然了，现在某些吹牛大王出的什么XX开发王啦，XXX开发宝典的就无法相提并论了，纯粹是赚版费的，和正规的教材不是一个档次。

## 草根很可耻吗？

不可耻。PHP 被看做最草根的语言，没什么可耻的。PY不也是草根吗？但是为什么PY能得到IT界的认可，而PHP不能呢？

很多综合性的IT网站，PHP 只是很小的一个版块，甚至没有。出身不好不可怕，怕的就是不争气。

> 永远不要妄自菲薄。

## 我有必要学习其他语言吗？

有！PHP是一门优点和缺点特别突出的语言，所以他并不适合作为一门入门型的语言来学习，它也不是一门综合性极好的语言。这就是为什么现在大学的教材选择C语言，FORTRAN，JAVA而绝对不会选择PHP作为教材的原因。

学习了其他语言，开阔了自己的视野，你才会发现自己是多么渺小，才会学会谦虚。

我老看到很多人对C语言一窍不通就开始讨论或询问PHP的变量机制。我不了解这个对你有啥用，就算你一知半解了，除了显耀外，还能怎样。

## 我有必要进培训机构吗？

没必要。培训机构的实力不敢恭维，**快餐教育只会培养出一个代码工人**，而不是程序员。

我们必须知道学习是一个过程。快餐吃了会营养不良的。

综合我上面的观点，你应该知道咋做了。

## 为什么招聘时强调科班出身？

**为什么大公司愿意招没有经验的应届生也不肯招有经验没技术的人，更愿意招科班出身的人，也是为什么一个应届生的薪水能超过几年工作经验的人。原因不是学历，而是他们有一个系统的学习，从算法到编译原理，从数据结构到C语言，从软件工程到离散数学，从应筹学到微积分。这个系统的学习体制保证了他们的快速上手和深入理解能力。你有三年工作经验，但对于同一个陌生的东西，你入坑能要半年，而他只要两个月。**

故，我强调一个系统的学习，做programmer而不是coder。

## 建议

- 不要停止学习

- 不要停止思考

- 不要停止进步

- 不要浮躁狂妄，很多搞技术的人容易陷入其中

- 踏实谦虚
